- [Crédits](#crédits)
- [Table de données](#table-de-données)
- [Échange de table de données avec un fichier CSV](#échange-de-table-de-données-avec-un-fichier-csv)
- [Manipulation de fichiers CSV en Python](#manipulation-de-fichiers-csv-en-python)
- [Synthèse](#synthèse)

# Crédits

*Ce cours est largement inspiré de deux sources :*

  - *le chapitre 15 du manuel NSI de la collection Tortue chez Ellipse,
    auteurs : Ballabonski, Conchon, Filliatre, N'Guyen ;*
  - *le cours de Julien de Villèle*.

# Table de données

!!! abstract "Histoire 1"

    L'homme organisait les données sous forme de tableau bien avant
    l'invention de l'ordinateur : les **données tabulaires** ou **tables
    de données**, apparaissent déjà dans les livres de compte de l'Égypte
    ancienne. De nos jours les relevés de comptes bancaires sont encore
    présentés sous forme de tableaux avec pour chaque opération sa date, sa
    nature (débit ou crédit) et son montant.

    En informatique, les **tables de données** se sont développées dans dans
    les années 1970 avec l'essor des [Systèmes de Gestion de Base de
    Données](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_de_gestion_de_base_de_donn%C3%A9es)
    s'appuyant sur le **modèle relationnel** proposé par [Edgar F.
    Codd](https://fr.wikipedia.org/wiki/Edgar_Frank_Codd) chez IBM. Les
    [Systèmes de Gestion de Base de
    Données](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_de_gestion_de_base_de_donn%C3%A9es)
    permettent aujourd'hui le traitement automatique de gigantesques bases
    de données, qui est un élément fondamental dans nos sociétés de
    l'information.

    Les [Systèmes de Gestion de Base de
    Données](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_de_gestion_de_base_de_donn%C3%A9es)
    seront étudiés en classe de terminale. Nous présenterons cette année les
    traitements de **tables de données** qui peuvent être effectués à l'aide
    de scripts Python, ce qui couvre déjà un large champ de besoins en *data
    science*, *bio-informatique*, *informatique financière ou de gestion* …

!!! note "Définition 1"

    Une feuille de tableur est un modèle de **données tabulaires** ou
    **table de données**.

    Définissons le vocabulaire :

      - Une **table**, représentée sous forme de tableau, est une collection
        d'éléments qui sont les lignes du tableau.

      - Chaque élément de la **table**, ou ligne de sa représentation sous
        forme de tableau, s'appelle un **enregistrement**.

      - Tous les **enregistrements** d'une même **table** sont des
        **p-uplets nommés** qui partagent les mêmes **descripteurs**,
        appelés aussi **attributs**. Dans une représentation de la
        **table** sous forme de tableau, chaque **attribut** correspond à
        une colonne. Chaque **attribut** est caractérisé par son **type** et
        son **domaine de valeurs**.

      - Dans une représentation sous forme de tableau, les **descripteurs**
        ou **attributs** sont en général placés comme en-tête de colonnes
        sur la première ligne.

![tableur](images/tableur.png)  

!!! example "Exemple 1"

    La table représentée ci-dessus rassemble les enregistrements des clients
    d'un site web marchand. Les attributs de cette table sont :

      - le *nom* et le *prénom* du client de type chaîne de caractères
      - *l'adresse mail* du client du type chaîne de caractères avec un
        domaine de valeurs particulier
      - le *département* du client du type chaîne de caractères avec un
        domaine de valeurs particulier
      - le *nombre de visites* du client de type entier avec pour domaine de
        valeurs les entiers positifs
      - les *dépenses* du client de type flottant avec pour domaine de
        valeurs les flottants positifs

# Échange de table de données avec un fichier CSV

!!! note "Point de cours 1"

    Pour échanger des **données tabulaires** entre les programmes qui
    doivent les manipuler, on les exporte puis les importe sous la forme de
    fichiers textes, c'est-à-dire lisibles par l'être humain.

    Afin d'assurer l'interopérabilité entre différents programmes, un
    fichier doit respecter un **format** normalisé.

    L'un des formats les plus répandus pour l'échange de **données
    tabulaires** est le format
    [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) pour *Comma
    Separated Values* :

      - un fichier
        [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) est un
        fichier texte donc éditable avec un éditeur de textes comme
        [Notepad++](https://notepad-plus-plus.org/downloads/) ;
      - chaque ligne du fichier correspond à un **enregistrement** de la
        table
      - pour un **enregistrement** donné, les valeurs des différents
        **attributs** sont séparées en **champs** par un **délimiteur** qui
        est en général l'un des symboles `,` ou `;` ou `:`.
      - la première ligne contient en général les noms des **attributs**.
      - les champs peuvent être délimités par des guillemets droits `"`
        s'ils contiennent du texte avec des espaces ou des sauts de ligne.
        Le caractère `"` est alors échappé en `""` pour le distinguer des
        guillemets droits délimiteurs.

    Voici un extrait d'un fichier
    [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values)
    correspondant à la table présentée dans l'exemple 1 :

        nom,prénom,email,département,naissance,visites,dépenses
        Gomes,Brigitte,bgomes@laposte.net,79,1960-08-21,67,8342.99
        Nicolas,Georges,gnicolas@yahoo.fr,10,1994-05-26,86,10908.08
        Berger,Pénélope,pberger@noos.fr,73,2001-03-01,131,3817.79
        Charrier,Richard,rcharrier@sfr.fr,2B,1977-08-07,16,997.09

    On donne ci-dessous un autre extrait de fichier
    [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) qui est un
    export de fichier d'identifiants de l'Espace Numérique de Travail (avec
    valeurs modifiées). La table comporte 19 attributs de `rne` à `pays`
    listés sur la première ligne. Le premier enregistrement figure sur la
    deuxième ligne avec pour valeur du premier champ `0690026D` et sept
    champs vides à la fin.

    On observe que le délimiteur de champ est le symbole `;`, que les champs
    peuvent contenir des espaces, que certains sont vides et que le nombre
    de champs pour le premier enregistrement ne correspond pas au nombre
    d'attributs \! On peut imaginer que pour traiter un tel fichier avec
    un programme, il faut d'abord analyser sa structure, ses particularités
    et prévoir d'éventuelles irrégularités dans les données (absence,
    erreurs de type, de saisie, corruption du fichier …). Le **contrôle de
    la validité** des données doit donc être une composante du programme de
    traitement.

        rne;uid;classe;profil;prenom;nom;login;mot de passe;cle de jointure;uid pere;uid mere;uid tuteur1;uid tuteur2;prenom enfant;nom enfant;adresse;code postal;ville;pays
        0690026D;WKZ08710;813;Eleve;Mathieu;DUPONT;mathieu.dupont;>>>> Mot de passe déjà modifié par utilisateur >>>>;AC-LYON$3780909;WKZ02158;WKZ02171;;;;;;;;

!!! tip "Exercice 1"

    *Questions type E3C*

    1.  Dans la plupart des fichiers CSV, que contient la première ligne ?
        
          - **Réponse A :** des notes concernant la table de données
          - **Réponse B :** les sources des données
          - **Réponse C :** les descripteurs des champs de la table de
            données
          - **Réponse D :** l'auteur de la table de données

    2.  Laquelle de ces affirmations est vraie ?
        
          - **Réponse A :** on ne peut accéder au contenu d'un fichier CSV
            que par l'intermédiaire d'un programme Python
          - **Réponse B :** CSV est un format de chiffrement des données
          - **Réponse C :** le format CSV a été conçu pour assurer la
            confidentialité d'une partie du code d'un programme
          - **Réponse D :** les fichiers CSV sont composés de données
            séparées par des caractères comme des virgules

    3.  Qu'est-ce que le format de fichier CSV ?
        
          - **Réponse A :** un format de fichier mis au point par Microsoft
            pour Excel
          - **Réponse B :** un format de fichier pour décrire une base de
            données
          - **Réponse C :** un format de fichier où les données sont
            séparées par un caractère tel qu'une virgule
          - **Réponse D :** un format de fichier décrivant une page Web

# Manipulation de fichiers CSV en Python

!!! note "Définition 2"

    **L'indexation de table** est la création d'une structure de données à
    partir de données tabulaires.

    Nous allons présenter quelques méthodes d'indexation de table extraite
    d'un fichier CSV vers une structure de données du langage Python :
    **tableau de tableaux** ou **tableau de dictionnaires** que nous
    privilégierons.

    Dans cette section, on considère le fichier
    [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values),
    `clients_mini.csv`, représentant un extrait de la table de l'exemple 1
    avec les enregistrements de 20 clients d'un site web marchand.

!!! success "Méthode 1"

    Présentons deux méthodes de lecture de fichiers
    [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) qui
    utilisent les outils standards de Python.

    On fait les hypothèses suivantes : la première ligne du fichier contient
    les attributs et on connaît le délimiteur, ici le symbole `,`.

      - **Lecture**

    On peut extraire les attributs et la table contenus dans le fichier
    `clients_mini.csv` avec le code ci-dessous :

    ``` python
    fichier = open('clients_mini.csv', mode='r', encoding='utf8', newline='')   #ouverture du fichier
    attributs = fichier.readline().rstrip().split(',')  #extraction de la ligne des attributs
    table = [ligne.rstrip().split(',') for ligne in fichier]  #extraction des autres lignes
    fichier.close()   #fermeture du fichier 
    ```

    La méthode `open` permet de créer un objet `fichier` qu'on peut
    parcourir ligne par ligne avec un curseur : d'abord la première ligne
    avec `fichier.readline()` puis les lignes suivantes en itérant sur
    `fichier`. Il est important de préciser **l'encodage du fichier**, par
    défaut c'est celui du système d'exploitation.

    Chaque ligne est une chaîne de caractères découpée en liste de champs
    selon le délimiteur passé en paramètre à la méthode `split`. Le
    caractère de saut de lignes a d'abord été supprimé avec la méthode
    `rstrip`.

    On récupère ainsi les attributs comme un tableau de type `list` et la
    table comme un tableau d'enregistrements qui sont eux-mêmes des
    tableaux. Notons que toutes les valeurs sont des chaînes de caractères
    et qu'il faudra convertir certaines pour les traiter \!

    ``` python
    >>> attributs   #tableau des attributs
    ['nom', 'prénom', 'email', 'département', 'naissance', 'visites', 'dépenses']
    >>> table[0]   #tableau premier enregistrement 
    ['Gomes', 'Brigitte', 'bgomes@laposte.net', '79', '1960-08-21', '67', '8342.99']
    >>> table[:2]   #tableau de tableaux : extrait 
    [['Gomes', 'Brigitte', 'bgomes@laposte.net', '79', '1960-08-21', '67', '8342.99'], ['Nicolas', 'Georges', 'gnicolas@yahoo.fr', '10', '1994-05-26', '86', '10908.08']]
    ```

      - **Écriture**

    On peut ensuite recopier les attributs et la table dans un autre fichier
    `clients_mini_copie.csv` avec le code ci-dessous :

    ``` python
    g = open('clients_mini_copie.csv', mode='w', encoding='utf8', newline='')
    premiere_ligne = ','.join(attributs) + '\n'
    g.write(premiere_ligne)
    for enregistrement in table:
        g.write(','.join(enregistrement) + '\n')
    g.close()
    ```

    La méthode `join` permet de concaténer les éléments d'un tableau de
    chaînes de caractères avec un délimiteur.

      - Avec ces méthodes, une table est donc représentée par **un tableau
        de tableaux**. On accède à un enregistrement par son index dans la
        table et à la valeur d'un attribut par son index dans le tableau des
        attributs (séparé de la table). C'est incommode et le code produit
        est peu lisible. Ainsi, pour accéder à l'adresse mail du premier
        enregistrement il faut saisir `table[0][2]`. On aimerait écrire
        `table[0]['email']`. Pour cela, chaque enregistrement devrait être
        un dictionnaire avec pour clefs les attributs de la table. C'est
        possible en utilisant le [module
        `csv`](https://docs.python.org/fr/3/library/csv.html).

!!! success "Méthode 2"

    Le [module `csv`](https://docs.python.org/fr/3/library/csv.html) est
    disponible dans la bibliothèque standard et peut donc être utilisé sans
    installation spécifique. À partir de la table contenu dans le même
    fichier CSV `'clients_mini.csv'`, ce module permet de créer une
    structure de données d'un accès plus facile.

      - **Lecture**

    Le code ci-dessous permet d'extraire directement la table d'un fichier
    CSV dans une structure de données qui est un **tableau de
    dictionnaires** : chaque enregistrement est un dictionnaire dont les
    clefs sont les attributs listés sur la première ligne du fichier.

    Pour les versions de Python 3.6 et 3.7 uniquement, les dictionnaires
    renvoyés sont spécifiques, de type `OrderedDict`, et on prendra soin de
    les convertir en dictionnaires standard avec `dict`.

    ``` python
    import csv  # import du module 

    f = open('clients_mini.csv', mode = 'r', encoding = 'utf8', newline = '')
    reader = csv.DictReader(f, delimiter = ',')  #création d'un objet reader
    table = [dict(enregistrement) for enregistrement in reader]
    f.close()
    ```

    La structure de données représentant la table est un **tableau de
    dictionnaires** : l'accès aux enregistrements se fait par index et à
    leurs attributs par clef : très efficace (coût constant) et code
    lisible. Notons que toutes les valeurs restent des chaînes de caractères
    et qu'il faudra convertir certaines pour les traiter \!

    ``` python
    >>> table[0]   #premier enregistrement de type dictionnaire
    {'nom': 'Gomes', 'prénom': 'Brigitte', 'email': 'bgomes@laposte.net', 'département': '79', 'naissance': '1960-08-21', 'visites': '67', 'dépenses': '8342.99'}
    >>> table[:2]  # tableu de dictionnaires : extrait
    [{'nom': 'Gomes', 'prénom': 'Brigitte', 'email': 'bgomes@laposte.net', 'département': '79', 'naissance': '1960-08-21', 'visites': '67', 'dépenses': '8342.99'}, {'nom': 'Nicolas', 'prénom': 'Georges', 'email': 'gnicolas@yahoo.fr', 'département': '10', 'naissance': '1994-05-26', 'visites': '86', 'dépenses': '10908.08'}]
    >>> len(table)
    20
    >>> table[0]['email']   #accès facile aux valeurs des attibuts par clefs
    'bgomes@laposte.net'
    ```

      - **Écriture**

    L'écriture d'un tableau de dictionnaires partageant les mêmes clefs sous
    forme de table dans un fichier CSV, s'effectue de façon symétrique à
    travers un objet `DictWriter`. À titre, d'exemple, on recopie la table
    extraite précédemment dans un autre fichier CSV. Depuis Python 3.7, le
    parcours des clefs d'un dictionnaire est garanti dans le même ordre que
    celui d'insertion donc on peut récupérer la liste des attributs avec
    `list(table[0].keys())`

    ``` python
    g = open('clients_mini_copie2.csv', mode = 'w', encoding = 'utf8', newline = '')
    attributs = list(table[0].keys())
    writer = csv.DictWriter(g, delimiter = ',', fieldnames = attributs) #création de l'objet writer
    writer.writeheader()   #écriture des attributs
    for enregistrement in table:
        writer.writerow(enregistrement)  #écriture des enregistrements
    g.close()
    ```

      - **Remarque**

    Le module `csv` permet aussi d'extraire une table d'un fichier CSV sous
    forme de **tableau de tableaux** comme dans la méthode précédente. Le
    découpage des lignes/enregistrements selon le délimiteur est intégré ce
    qui simplifie le code.

    ``` python
    f = open('clients_mini.csv', mode = 'r', encoding = 'utf8', newline='')
    reader = csv.reader(f, delimiter = ',')
    table = [ligne for ligne in reader]
    f.close()
    ```

!!! tip "Exercice 2"

    Le fichier `clients_avec_erreurs.csv` contient une table de la même
    structure que celle de l'exemple 1 mais avec des données invalides :

      - pour l'attribut `'email'` : format incorrect ou adresse manquante
      - pour l'attribut `'département'` : valeur incorrecte
      - pour l'attribut `'naissance'` : année postérieure à 2005 (pas de
        clients de moins de 15 ans \!), mois hors de la plage \[1,12\], jour
        hors de la plage possible pour l'année et le mois fixé.
      - pour les attributs : `'visites'` et ‘`dépenses`' : valeurs négatives

    L'objectif de cet exercice est d'extraire la table du fichier, de
    filtrer les enregistrements valides et de les recopier dans un fichier
    `'clients_sans_erreurs.csv'`.

    1.  Ouvrir le fichier `cours_exercices_tables_eleve.py` dans un IDE
        Python.

    2.  Compléter les fonctions de lecture / écriture d'une table
        représentée par un tableau de dictionnaires vers un fichier CSV :
        
        ``` python
        def lecture_csv(fichier, delimiteur):   
            f = open(fichier, mode = 'r', encoding = 'utf8', newline = '')
            reader = csv.DictReader(f, delimiter = delimiteur)  
        
        
        
        
        
            f.close()
            return table
        
        def ecriture_csv(table, fichier, delimiteur):
            g = open(fichier, mode = 'w', encoding = 'utf8', newline = '')
            attributs = list(table[0].keys())
            writer = csv.DictWriter(g, delimiter = delimiteur, fieldnames = attributs) 
        
        
        
        
        
            g.close()
        ```

    3.  Compléter les fonctions `bissextile`, `valide_mois`, `valide_jour`
        puis la fonction `valide_naissance`.
        
        ``` python
        def bissextile(a):
            """Paramètre : a de type int représentant une année
            Valeur renvoyée  : booléen indiquant si l'année est bissextile"""
            return .....
        
        def valide_annee(j):
            return 1900 <= j <= 2005
        
        def valide_mois(m):
            """Paramètre : m de type int représentant un mois
            Valeur renvoyée  : booléen indiquant si le mois est valide (entre 1 et 12)"""
            return  ....
        
        
        def valide_jour(a, m, j):
            """Paramètre : a, m, j de type int représentant l'année, le mois et le jour
            Valeur renvoyée  : booléen indiquant si le jour est valide pour l'année et le mois donnés"""
            return ....
        
        
        def valide_naissance(date):
            """
            Paramètre : date de type str au format 'année-mois-jour', ex: '2002-01-07'
            Valeur renvoyée  : booléen indiquant si le jour est valide pour l'année et le mois donnés
            """
            a, m, j = date.split('-')
            return ......
                ......
        ```

    4.  Les fonctions `valide_email`, `valide_departement`, `valide_visites`
        et `valide_depenses` sont fournies, compléter la fonction
        `valide_enregistrement` :
        
        ``` python
        def valide_enregistrement(enreg):
            """
            Paramètre : un enregistrement de type dictionnaire
            Valeur renvoyée  : booléen indiquant si toutes les valeurs des attributs sont valides
            """
            return .......................................................
                    .......................................................
                    .......................................................
        ```

    5.  Si un enregistrement extrait du fichier CSV est validé, on peut
        convertir les valeurs de ces attributs dans le type attendu pour
        effectuer un traitement : `int` pour `'visites'` et `float` pour
        `'dépenses'` et `str` pour les autres. Compléter la fonction
        `conversion_vers_table` ci-dessous pour qu'elle renvoie une copie de
        l'enregistrement (de type `dict`) passé en paramètre avec les types
        attendus pour chaque attribut.
        
        ``` python
        def conversion_vers_table(enregistrement):
            return { 'nom' : enregistrement['nom'],
                    'prénom'  : enregistrement['prénom'],
                    'email' : enregistrement['email'],
                    'département' : enregistrement['département'],
                    'naissance' : enregistrement['naissance'],
                    'visites' : ............................... ,
                    'dépenses' : ...............................
                    }
        ```

    6.  On fournit également une fonction `conversion_vers_fichier`
        réciproque de la précédente qui convertit les valeurs de touts les
        attributs d'un enregistrement en type `str`, avant recopie de la
        table dans un fichier texte CSV. Compléter la fonction `main`
        ci-dessous, avec un code client permettant de réaliser l'objectif
        fixé en préambule de l'exercice. Tester le code client pour vérifier
        les postconditions.
        
        ``` python
        def main():
            """Code client"""
            #Traitement / validation / filtrage
            table = lecture_csv('clients_avec_erreurs.csv', ',')
            table_valide = [ .....................
                            for enregistrement in table if     .................        ]
            #postconditions / tests
            assert len(table) == 1000 and len(table_valide) == 719
            assert table_valide[0] == {'nom': 'Bailly', 'prénom': 'Aurélie', 'email': 'abailly1@gmail.com', 'département': '22', 'naissance': '1986-09-22', 'visites': 79, 'dépenses': 4389.47}
            table_valide_str = [conversion_vers_fichier(enregistrement)
                                for enregistrement in table_valide]
            #écriture de la table validée
            ecriture_csv(table_valide_str, 'clients_sans_erreurs.csv', ',')
        ```

!!! tip "Exercice 3"

    *Questions type E3C*

    1.  On considère l'extraction suivante d'une base de données des
        départements français. Cette extraction a ensuite été sauvegardée
        dans un fichier texte.
        
        ``` python
        "1","01","Ain","AIN","ain","A500"
        "2","02","Aisne","AISNE","aisne","A250"
        "3","03","Allier","ALLIER","allier","A460"
        "4","04","Alpes-de-Haute-Provence","ALPES-DE-HAUTE-PROVENCE","alpes-de-haute-provence","A412316152"
        "5","05","Hautes-Alpes","HAUTES-ALPES","hautes-alpes","H32412"
        ```
        
        On considère le code suivant :
        
        ``` python
        import csv
        
        f =  open('departements.csv', newline = '')
        lesLignes = csv.reader(f)
        for uneLigne in lesLignes:
            print(uneLigne[3])
        f.close()
        ```
        
        Que va produire l'exécution de ce code ?
        
          - **Réponse A :** L'affichage de la troisième colonne à savoir le
            nom du département avec une majuscule initiale
          - **Réponse B :** L'affichage de tout le contenu du fichier
          - **Réponse C :** L'affichage du nombre total de départements
            figurant dans le fichier
          - **Réponse D :** L'affichage de la quatrième colonne, à savoir le
            nom du département tout en majuscules

    2.  On dispose du fichier `'info.csv'` donné ci-dessous :
        
            nom, prenom, naissance, deces
            lovelace, ada, 1815, 1852
            von neumann, john, 1903, 1957
            turing, alan, 1912, 1954
            mccarthy, john, 1927, 2011
            floyd, robert, 1936, 2001
        
        Le programme ci-dessous nous permet de créer un tableau à partir de
        ce fichier.
        
        ``` python
        file = open("info.csv", "r")
        firstLine = file.readline() # chargement de la ligne d'entête
        tableau = [line.split(',') for line in file] # chargement des données
        ```
        
        Les index des lignes de ce tableau vont :
        
          - **Réponse A :** de 0 à 3
          - **Réponse B :** de 1 à 4
          - **Réponse C :** de 0 à 4
          - **Réponse D :** de 0 à 5

    3.  Quelle expression Python permet d'accéder au numéro de téléphone de
        Tournesol, sachant que le répertoire a été défini par l'affectation
        suivante :
        
        ``` python
        repertoire = [ {'nom':'Dupont', 'tel':'5234'},
                    {'nom':'Tournesol', 'tel':'5248'}, 
                    {'nom':'Dupond','tel':'3452'}]
        ```
        
          - **Réponse A :** `repertoire['Tournesol']`
          - **Réponse B :** `repertoire['tel'][1]`
          - **Réponse C :** `repertoire[1]['tel']`
          - **Réponse D :** `repertoire['Tournesol'][tel]`

# Synthèse

!!! abstract "Synthèse "

    Les **tables de données** sont très courantes : les données sont
    organisées en **enregistrements** (ligne du tableau) qui sont des
    **p-uplets nommés** partageant les mêmes **attributs** (entêtes de
    colonnes dans un tableau).

    Les **tables de données** sont souvent stockées sous forme de fichiers
    [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) : ce sont
    des fichiers textes où les enregistrements sont des lignes dont les
    attributs sont séparés par un caractère **délimiteur**.

    En Python, une table contenue dans un fichier
    [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) peut être
    représentée dans un **tableau de tableaux** ou plutôt un **tableau de
    dictionnaires**. Le [module
    csv](https://docs.python.org/fr/3/library/csv.html) facilite les
    opérations d'importation et d'exportation de tables vers des fichiers
    [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values).

    ![[XKCD 1301](https://www.explainxkcd.com/wiki/index.php/1301:_File_Extensions)](images/file_extensions.png)
